
\documentclass{article}

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[OT4]{polski}

\usepackage{units}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{enumitem}

\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}



\newcommand{\kom}[1]{}%komentarz


\title{Kwadratury}
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\noindent
\textbf{Zadanie 1.}
Wiadomo, że

\begin{equation}
\int_0^1 \frac{4}{1+x^2} \diff x = \pi\,.
\end{equation}

\noindent
Powyższą równość można wykorzystać do obliczenia przybliżonej wartości $\pi$ poprzez całkowanie numeryczne. \\

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]

\item
Oblicz wartość powyższej całki, korzystając ze złożonych kwadratur otwartej prostokątów (ang. mid-point rule), trapezów i Simpsona.
Można wykorzystać funkcje \texttt{integrate.trapz} i \texttt{integrate.simps} z biblioteki \texttt{scipy}.
Na przedziale całkowania rozmieść $2^m+1$ równoodległych węzłów.
W kolejnych próbach $m$ wzrasta o 1, tzn. między każde dwa sąsiednie węzły dodawany jest nowy węzeł, a ich zagęszczenie zwiększa się dwukrotnie.
Przyjmij zakres wartości $m$ od 1 do 25.

Dla każdej metody narysuj wykres wartości bezwzględnej błędu względnego w zależności od
liczby ewaluacji funkcji podcałkowej, $n+1$ (gdzie $n = 1/h$, z krokiem $h$).
Wyniki przedstaw na wspólnym wykresie, używając skali logarytmicznej na obu osiach.


\item
Czy istnieje pewna wartość, poniżej której zmniejszanie kroku $h$ nie zmniejsza już błędu kwadratury?
Porównaj wartość $h_{\min}$, odpowiadającą minimum wartości bezwzględnej błędu względnego, z wartością wyznaczoną w laboratorium 1.

\item
Dla każdej z użytych metod porównaj empiryczny rząd zbieżności z rząd zbieżności przewidywanym przez teorię.
Aby wyniki miały sens, do obliczenia rzędu empirycznego użyj wartości $h$ z zakresu, w którym błąd metody przeważa nad błędem numerycznym.

\end{enumerate}

 
\noindent
\textbf{Zadanie 2.}
Oblicz wartość całki
\begin{equation}
\int_0^1 \frac{4}{1+x^2} \diff x
\end{equation}
metodą Gaussa-Legendre'a.
Narysuj wykres wartości bezwzględnej błędu względnego w zależności od liczby ewaluacji funkcji podcałkowej, $n+1$.
Przyjmij na tyle duży zakres $n$, aby wykryć, kiedy błąd numeryczny zaczyna przeważać nad błędem metody.
Postaraj się umiejscowić otrzymane wyniki na wykresie stworzonym w podpunkcie (a).


\end{document}

